---
slug: kultura
title: Культура
group: valdkond
background: "#0072CE"
---

<Hero>

<RunningHeader>Направления деятельности города</RunningHeader>

## Культура

Культура - залог благополучия горожанина, и она задает вектор развития города. Культурное пространство Таллинна содействует креативности, здесь ценятся инновации и готовность к сотрудничеству, царит вдохновляющая и свободная от предрассудков атмосфера. В области культуры работают квалифицированные специалисты, между местными и международными деятелями культуры ведется непрерывный диалог, их позиции и мнение творческих предпринимателей учитываются во многих сферах (городское планирование, образование и работа с молодежью, социальное обеспечение, здоровье и здравоохранение).

Открытый и прогрессивный город объединяет различные ценности, движения и формы самовыражения. Для каждого горожанина созданы возможности для самореализации и творческой деятельности, общины активно продвигают культурную жизнь своего родного края, Таллинн как столица Эстонии обеспечивает среду и средства для развития направления, повышая роль города и государства на международной арене.

Таллинн ценит свое богатое историко-культурное наследие, как материальное, так и духовное: Старый город, исторические здания, памятники и парки находятся в хорошем состоянии, произведения искусства и музеи привлекательным образом экспонируются, традиция Праздников песни и танца дарит радость участия и новые впечатления все новым поколениям танцоров и певцов, а также гостям праздника.

</Hero>

<Content>

**Направление вносит очень большой вклад в достижение стратегической цели «Глобальный креативный город», а также большой вклад в достижение стратегических целей «Доброжелательное общество» и «Удобное городское пространство».**

**[Глобальный креативный город](/ru/globalnyj-kreativnyj-gorod)** — разнообразный культурный ландшафт содействует развитию креативности людей, привлекает в Таллинн как туристов, так и таланты.

**[Доброжелательная община](/ru/dobrozhelatelnaya-obshina)** — хорошие возможности для деятельности улучшают контакты между людьми и тем самым повышают сплоченность общества. Уважение к культуре разных народов создает сплоченность между проживающими в Таллинне представителями различных национальностей.

**[Удобное городское пространство](/ru/udobnoe-gorodskoe-prostranstvo)** — культурные учреждения и события делают город интереснее. Они дают повод находиться в городе, благодаря чему в городском пространстве становится больше людей, что, в свою очередь, повышает привлекательность города.

<!---
<ListHeader>Связь сектора с целями устойчивого развития ООН</ListHeader>

<ImageGrid maxWidth="88px">

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_01.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_02.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_03.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_04.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_05.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_06.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_07.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_08.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_09.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_10.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_11.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_12.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_13.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_14.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_15.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_16.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_17.png)

![YRO](../meedia/yro/goal_rus_18.png)

</ImageGrid>
--->

## Принципы развития

**Равные возможности, независимо от социальных, возрастных или культурных особенностей людей,** — культурные мероприятия доступны для всех.

**Ценятся различные подходы к культуре** — оказывается поддержка профессиональной высокой культуре, народной культуре и хобби.

**Поддерживается развитие цифровой культуры** — оцифрованное культурное наследие становится доступным для будущих поколений, также оказывается поддержка нового контента, создаваемого, распространяемого и потребляемого в электронном виде.

**Привлекаются местные и международные деятели культуры** — при развитии направления культуры ведется сотрудничество с государственными деятелями культуры и деятелями культуры из частного и третьего секторов. При проведении мероприятий, посвященных важным для города вопросам и историческим событиям, используются профессиональные организаторы культурных мероприятий.

**Ответственное управление культурой** — культурные события организуются экологически рациональным, экономически и социально устойчивым образом.

## Цели

1. **У каждого таллиннца есть право и возможности для творчества.**

   Творчество и сотрудничество являются важным ресурсом для успеха в обществе XXI века, а также для решения проблем. Для обеспечения развития Таллинна как глобального творческого города при планировании городского пространства учитываются условия, необходимые для культурной самореализации горожан. Деятели культуры, их традиционные и новые инициативы в различных областях культуры ценятся, подчеркиваются в коммуникации и формируют имидж Таллинна как на местном, так и на международном уровне. Таллинн является ценной средой для работы и жизни творческих людей.

   <ListHeader>Индикаторы</ListHeader>

   - **Занятость в секторе искусства, развлечений и досуга в Таллинне.**  
     Начальный уровень: 7800 («Таллинн в цифрах 2020»)
     Целевой уровень: средний годовой прирост +1 %

2. **Культурные события и возможности проведения досуга в Таллинне привлекательны и доступны для горожан и гостей.**

   Профессиональное управление культурой и активная гражданская инициатива обогащают календарь культурных событий города и делают Таллинн привлекательной жилой средой. В общественном пространстве возле дома и в культурных учреждениях созданы возможности для качественного времяпрепровождения для всех. Культурные события доступны и соответствуют ожиданиям жителей. Удовлетворенность таллиннцев и гостей города возможностями проведения досуга повышается.

   <ListHeader>Индикаторы</ListHeader>

   - **Удовлетворенность возможностями культурного проведения досуга в Таллинне.**  
     Начальный уровень: будет установлен в 2021 году (Таллиннское исследование удовлетворенности)  
     Целевой уровень: будет назначен после установления начального уровня

3. **Городское пространство как родной домгорожан.**

   Общественное пространство Таллинна — улицы, площади, пляжи и зеленые зоны — это второй дом горожан, где созданы условия для культурной жизни и различных занятий каждый день и круглый год. В центрах и местах встреч различных районов грамотно организованы инфраструктура и коммуникации, которые позволяют безопасно и гибко проводить традиционные и экспериментальные общественные мероприятия. Используется инфотехнологическое приложение, позволяющее уличным артистам удобно и прозрачно регистрировать свои общественные выступления. В Таллинне приятно и безопасно гулять. Предпосылкой для достижения этой цели является учет предложений деятелей культуры и потребностей местной общины в концепциях развития города и при планировании инфраструктуры.

   <ListHeader>Индикаторы</ListHeader>

   - **Удовлетворенность возможностями культурного досуга в городском пространстве возле дома.**  
     Начальный уровень: будет установлен в 2021 году (исследование удовлетворенности или опрос)  
     Целевой уровень: будет назначен после установления начального уровня
   - **Другие цели направления будут исполнены, если будут достигнуты целевые уровни индикаторов 3 программной меры.**

## Программы действий

1. **Pазносторонний и доступный календарь культурных событий.**

   В Таллинне проходит большое количество профессионально организованных культурных событий, календарь культурных событий круглый год предлагает что-то для каждого, независимо от возраста, пола, национальности, интересов или социального положения людей. В Таллинне проходит много международных фестивалей, здесь находятся важные современные учреждения культуры, памяти и досуга. Море играет в Таллинне одну из важнейших ролей, побережье является частью активного городского пространства, а также вдохновляющей и богатой возможностями средой для организаторов культурных мероприятий. Посещение культурных событий и культурная инфраструктура доступны для всех. Предлагаемые городом культурные услуги учитывают ситуацию в культурном ландшафте и соответствуют ожиданиям жителей. Таллинн является популярным туристическим направлением, городские достопримечательности и календарь культурных событий предлагают впечатления как для внутренних, так и для иностранных туристов.

   **Важнейшие направления деятельности:** 1)&nbsp;поддержка организации проходящих в Таллинне культурных событий и проектов; 2)&nbsp;поддержка и развитие важных культурных объектов и высококлассных культурных мероприятий; 3)&nbsp;сотрудничество на международном уровне, 4)&nbsp;повышение доступности информации о культурных событиях; 5)&nbsp;повышение доступности культуры для детей школьного возраста; 6)&nbsp;интеграция культурных услуг, сотрудничество с государственным и частным секторами и гражданскими объединениями.

2. **Доступность архивов и обучение в течение всей жизни.**

   В XXI веке креативность — создание новых связей — является основным качеством, отличающим процветающие и счастливые общества от бедных и отсталых. Архивные учреждения уже не являются сугубо сборщиками информации, а предлагают возможность стать частью нашего культурного наследия и создают условия для непрерывного прогресса. Музеи, библиотеки, зоопарк и ботанический сад, народный университет и другие организаторы курсов представляют собой современную инфраструктуру обучения в течение всей жизни, предлагающую жителям и гостям города разнообразные возможности открывать, интересоваться, учиться, наслаждаться и созидать. Посещаемость учреждений, предлагающих историко-культурное образование, и удовлетворенность ими людей растут.

   **Важнейшие направления деятельности:** 1)&nbsp;развитие сети библиотек и музеев; 2)&nbsp;сбор, сохранение и изучение культурного наследия; 3)&nbsp;оцифровка культурного наследия и обеспечение доступа к нему в новых каналах; 4)&nbsp;модернизация услуг, разработка новых услуг, сотрудничество в рамках международных проектов.

3. **Pазнообразные возможности для культурной деятельности.**

   В Таллинне создаются мировые произведения искусства и предлагаются профессиональные культурные услуги. Наряду с профессиональными деятелями культуры, самореализации и предприимчивости которых город оказывает всестороннюю поддержку, действуют любительские центры, где таллиннцы имеют множество возможностей для занятий по интересам. В принадлежащей городу инфраструктуре, включая здания школ, созданы удобные решения для совместного использования помещений, предназначенных для занятий по интересам. Для возрождения пустующих зданий и участков созданы возможности их промежуточного использования — городское пространство и инфраструктура стоят на службе у деятельного и интеллигентного горожанина. Культурные увлечения развивают креативность людей, являются частью обучения и сохранения привычки учиться. Также общие интересы объединяют представителей различных национальностей и социально-экономических групп, помогая создавать более крепкие дружеские связи и сплоченность.

   **Важнейшие направления деятельности:** 1)&nbsp;создание разнообразных возможностей для занятий по интересам и хобби; 2)&nbsp;систематизация сети и модернизация услуг культурных центров; 3)&nbsp;планирование подходящего для культурной деятельности общественного городского пространства; 4)&nbsp;международное сотрудничество, участие в зарубежных проектах; 5)&nbsp;сотрудничество с гражданскими объединениями, делегирование услуг.

4. **Город Праздников песни и танца.**

   Входящая в Список шедевров устного и нематериального культурного наследия ЮНЕСКО традиция Праздников песни и танца является неотъемлемой частью национальной идентичности Эстонии. Из-за длительного процесса подготовки это крупное мероприятие требует отдельного внимания и планирования.

   Государственные Праздники песни и танца — крупное достижение народной культуры, и они будут проводиться в Таллинне и сто лет спустя. Необходимая для организации праздников инфраструктура качественно разработана и соответствует потребностям выступающих и гостей. Хоровая песня, народный танец и игра на музыкальных инструментах по-прежнему популярны среди таллиннцев, а желание участвовать в праздниках высоко. Участвующие в процессе подготовки руководители коллективов высоко ценятся в обществе и обладают большой мотивацией.

   **Важнейшие направления деятельности:** 1)&nbsp;поддержка участвующих в Празднике песни и танца коллективов; 2)&nbsp;систематическая и равная оплата труда руководителей школьных коллективов, участвующих в Празднике песни и танца.

5. **Kультурно сплоченный Таллинн.**

   Культура объединяет представителей различных социальных групп. В Таллинне хорошо жить, развиваться, творить и продвигать культуру как эстонцам, так и проживающим здесь представителям других национальностей. Культурные учреждения Таллинна поддерживают сотрудничество носителей различных языков и культур, формирование культуры и участие в ней, представляют широкой общественности культурные события национальных меньшинств, учитывают потребности недавних иммигрантов и помогают им плавно адаптироваться к местным условиям и интегрироваться в общество и культурную жизнь.

   В Таллинне проходят высококлассные культурные события национальных меньшинств, ценящиеся публикой и создающие чувство принадлежности. Такие события позволяют Таллинну чувствовать себя многонациональным мировым городом. Таллиннец обладает широким кругозором, открытым и любознательным мировосприятием, между общинами царят поддерживающие и доверительные отношения.

   **Важнейшие направления деятельности:** 1)&nbsp;поддержка культурных событий, знакомящих с культурами национальных меньшинств; 2)&nbsp;поддержка деятельности культурных обществ национальных меньшинств; 3)&nbsp;поддержка деятельности Центра русской культуры и Международного объединения национально-культурных обществ «Лира»; 4)&nbsp;развитие услуг, поддерживающих адаптацию недавних иммигрантов, повышение эффективности информирования, сотрудничество с государственным и третьим секторами.

6. **Гражданские объединения делают окрестности ярче.**

   Таллинн делают многогранным компактные, качественные и многофункциональные привлекательные (районные) центры, предлагающие возможности для общения и деятельности круглый год. В различных районах действуют активные районные общества и гражданские объединения, которые организуют для жителей и гостей своего района интересные и объединяющие общину мероприятия: районные фестивали, ярмарки, толоки, спортивные соревнования, семейные дни и др. Городская управа тесно сотрудничает с предпринимателями и жителями. Районные общества являются организаторами культурной жизни, которые вносят вклад в развитие своего района и города. Они создают чувство принадлежности, укрепляют чувство сплоченности и повышают ценность района.

   **Важнейшие направления деятельности:** 1)&nbsp;сотрудничество с гражданскими объединениями и районными обществами, поддержка и популяризация их деятельности; 2)&nbsp;поддержка мероприятий, организуемых гражданскими объединениями и районными обществами.

</Content>
